\documentclass{article}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}

\title{DigiClass}
\author{Lorenzo Kęsikowski Follador (11221074)\\ Matheus Castello Branco Lima de Araujo (11258158)}
\date{Outubro 2020}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introdução}
Esta é a documentação do processo de desenvolvimento de um classificador
de dígitos escrito em Python. O programa \verb|givensRot.py| aplica as rotações
de Givens e é o resultado da primeira tarefa.

\section{Primeira tarefa: rotação de Givens}
O programa \verb|givensRot.py| foi escrito com o objetivo de transformar matrizes
$W$ e $b$ através de rotações de Givens. A matriz $W'$ resultante é
triangular superior, e pode ser usada para resolver um sistema linear associado a $b'$.
Executando o programa com a matriz de exemplo fornecida no enunciado,
o retorno é uma matriz triangular superior 5x5, o que demora 0.18s com uma precisão
de cerca de $10^{-16}$, i.e. pela precisão de máquina, temos que a matriz não acaba escalonada, mas sim com alguns termos da ordem de $10^{-16}$.

O programa \verb|matrixGen.py| foi criado para auxiliar nos testes,
e opera em dois modos: produz matrizes $n \times m$ com inteiros aleatórios entre 0 e 10, ou
constrói as matrizes $Wa$ e $Wb$ a seguir:
\begin{equation}
  Wa_{i,j} = \left\{
     \begin{array}{@{}l@{\thinspace}l}
        2 & \text{, se } i - j; \\
        1 & \text{, se } |i - j| = 1; \\
        0 & \text{, se } |i - j| > 1 \\
     \end{array}
   \right.
\end{equation}
\begin{equation}
  Wb_{i,j} = \left\{
     \begin{array}{@{}l@{\thinspace}l}
        \frac{1}{i + j - 1} & \text{, se } |i - j| \leq 4; \\
        0 & \text{, se } |i - j| > 4 \\
     \end{array}
   \right.
\end{equation}

Executando \verb| python matrixGen.py letraa|, obtemos a matriz $Wa$
desejada armazenada no arquivo correspondente. 
\verb| time python givensRot.py| retorna o resultado da rotação dessa matriz
em $0,25s$. O mesmo procedimento, mas com o argumento \verb|letrab|
retorna os resultados em $0,17s$.
Um experimento com uma matriz aleatória 1000x1000 criada pelo programa
entrega:

\begin{verbatim}
	python givensRot.py  17.53s user 0.38s system 98% cpu 18.258 total
\end{verbatim}

Para resolução dos sistemas simultâneos propostos nas letras c e d (que 
são criados com \verb|matrixGen.py| como os anteriores), o sistema
demora $0,26s$ no caso das matrizes de c e $0,20s$ no caso d.

\section{Segunda Tarefa: Alternating least squares}

Para esta tarefa, criamos o programa \verb| alt_least_squares.py|, que recebe como argumentos a matriz em formato .pdf e um número p. Executando o seguinte comando
\begin{verbatim}
    python3 alt_least_squares.py pdf_matrix.txt 2
\end{verbatim}
o programa retorna


\[
  {\begin{array}{cc}
    6.00000564e-01 & 1.96556141e-07 \\
    1.44871232e-04 & 1.00014574e+00 \\
    8.00000753e-01 & 2.62074854e-07 \\
  \end{array} }
\]

que equivale, em precisão de máquina, a

\[
  {\begin{array}{cc}
    0.6 & 0 \\
    0 & 1 \\
    0.8 & 0 \\
  \end{array} }
\]

\section{Terceira Tarefa: Classificação de Dígitos}

Com as imagens já pré-processadas, podemos treinar os modelos, com o programa \verb| main_ex.py|, que está dividido em X etapas deexecução: primeiro devemos rodar \verb| biru biru| para obter os treinamento de cada dígito, obtendo os classificadores $W_d \; , \; d = 0, \dots , 9$ , matrizes de tamanho $n \times p
$,seguem aqui algumas das imagens obtidas desse treinamento:

Cada coluna de um classificador $W_d$ é uma média das imagens desse dígito $d$



\end{document}
